<div class="cover">
    <div class="title">卒業研究 Ⅰ 中間報告書</div>
    <div class="subtitle">サブタイトル</div>
    <div class="author">
        <div class="name">田村　亮弥</div>
        <div class="affiliation">宇部工業高等専門学校　４年　制御情報工学科　２０番</div>
    </div>
</div>

# 研究の目的

　昨今、インターネットおよびそれを利用することのできるデバイスが広く普及している。複数のデバイスをインターネットを用いてワイヤレスに同期する仕組みや、あらゆる「モノ」をインターネットへ接続したIoT機器も増加している。
このように、現在の社会とインターネットとは深く結びついており、インターネットについての技術を習得することは新しいものを開発する上で必須である。
本研究では、インターネットのうちWorld Wide Web（以降、Webと表記）についての基本的な技術として、Apacheサーバを用いたPHP言語を習得すべく基本的な扱い方とクラスベースのオブジェクト指向を学習する。

　また、様々な状態と遷移が複雑化しやすいWebシステムの信頼性向上のためにUPPAALを用いたモデル検査を行い、モデル検査の基礎について理解する。
<!--
日本語が変
様々な状態と遷移が複雑化しやすいWebシステムの信頼性向上のためにUPPAALを用いたモデル検査を目的に行う
-->

<!-- テキストぼかしについては書かないんでしょうか？？ -->

# 研究の方法・内容

　本研究について今年度の取り組みの内容と方法を以下に示す。

## WAMPシステムについて

　WAMPシステムとは、Webシステムを構築するソフトウェア群の１種であり、以下のソフトウェアの頭文字をとっている。

### Windows （OS）

　Webサーバを動かしているOSである。本研究ではWindowsを用いて開発を行った。
なお、OSはWindowsの他にLinuxやMacintoshが用いられる場合もある。その場合はそれぞれLAMP・WAMPシステムと呼ばれる。

### Apache （Webサーバ）

　Webサーバにはシェア率の高いApacheを用いた。本研究ではWindowsを用いたため、ApacheディストリビューションとしてオープンソースのXAMPPを用いた。

### MySQL （データベース）

　Webシステムでは各種データを保存するためにデータベースを用いることがほとんどである。本研究ではリレーショナルデータベース（RDB）を採用し、それを運用するシステムとしてMySQLを用いた。

### PHP （サーバ言語）

　サーバ言語にはPHPと呼ばれるプログラミング言語を用いた。PHPはクラスベースのオブジェクト指向をサポートしており、習得の過程でオブジェクト指向の概念にも触れた。

## リレーショナルデータベースについて

　リレーショナルデータベース（以降、RDB）とは、データベースの管理システムのひとつである。主な特徴は以下のとおりである。

* データは二次元の表形式で表現される。

* 表は結合して利用できる。

* SQLと呼ばれるデータベース言語を用いる

　それぞれの特徴について詳しく説明する。

### データは二次元の表形式で表現される

　RDBはデータを二次元の表形式で表現し、それに従った形式で保存される。
<span class="list-caption-display"></span>は、学生の基本データをRDBで表現した場合の例である。

<table class="table-db" data-list-caption="RDBで表現された学生データ">
	<caption>(a) 学生の基本データ</caption>
    <thead>
        <tr>
            <th>学籍番号</th>
            <th>氏名</th>
            <th>学年</th>
            <th>学科</th>
            <th>出席番号</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>99019</td>
            <td>山田　太郎</td>
            <td>4</td>
            <td>機械工学科</td>
            <td>38</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>99082</td>
            <td>田中　一郎</td>
            <td>4</td>
            <td>制御情報工学科</td>
            <td>22</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

<table class="table-db">
	<caption>(b) 学生の試験結果</caption>
    <thead>
        <tr>
            <th>学籍番号</th>
            <th>国語</th>
            <th>数学</th>
            <th>英語</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>99019</td>
            <td>76</td>
            <td>80</td>
            <td>64</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>99082</td>
            <td>92</td>
            <td>80</td>
            <td>81</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>

　RDBでは、データベース（表）に対して行をレコードと呼び、列をフィールドと呼ぶ。

　表１に挙げた例(a)では、各学生を表す行がレコード、学籍番号や氏名と言った属性を表す列がフィールドに当たる。
　
### 表は結合して利用できる

　RDBは「リレーショナル」がつく通り、各データベースを関連付けて参照することができる。RDBでは、複数の表に含まれる同じ属性を関連付けることができる。これにより、複雑なデータや大規模なデータを柔軟に管理・取り扱うことができる。

　表１の例では、学生の基本データとその試験結果のデータを分けて表にしている。RDBでは、このデータ同士を学籍番号で関連付けて検索することができる。学籍番号を関連付けて検索した場合の結果は<span class="list-caption-display"></span>のとおりである。
 　
<table class="table-db" data-list-caption="学籍番号による関連付け">
	<thead>
        <tr>
            <th>学籍番号</th>
            <th>氏名</th>
            <th>学年</th>
            <th>学科</th>
            <th>出席番号</th>
            <th>国語</th>
            <th>数学</th>
            <th>英語</th>
        </tr>
	</thead>
	<tbody>
        <tr>
            <td>99019</td>
            <td>山田　太郎</td>
            <td>4</td>
            <td>機械工学科</td>
            <td>38</td>
            <td>76</td>
            <td>80</td>
            <td>64</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>99082</td>
            <td>田中　一郎</td>
            <td>4</td>
            <td>制御情報工学科</td>
            <td>22</td>
            <td>92</td>
            <td>80</td>
            <td>81</td>
        </tr>
	</tbody>
</table>

　関連付けを用いることにより、テスト結果に学生データを結合した結果を得ることができた。これは、検索結果としては結合されているが、表データ自体が結合されたわけではない。
　
### SQLと呼ばれるデータベース言語を用いる

　MySQLを始めとするRDBの管理システム（RDBMS）では、表の作成やレコードの追加、アップデートといったデータベースの操作を行うために、データベース言語が用意されている。RDBでは**SQL**と呼ばれるデータベース言語が標準的に用いられている。

　以下にSQLの例を示す。
　
```sql
-- 表１(a)のデータベースを作成
CREATE TABLE students (id int, name text, grade int, major text, number int);

-- 学生データを挿入
INSERT INTO students (id, name, grade, major, number) VALUES (99019, "山田　太郎", 3, "機械工学科", 38);
INSERT INTO students (id, name, grade, major, number) VALUES (99082, "田中　一郎", 4, "制御情報工学科", 22);

-- 山田太郎のデータを更新
UPDATE students SET grade = 4 WHERE id = 99019;

-- 田中一郎のデータを削除
DELETE FROM students WHERE id = 99082;
```

　SQLにはさまざまな方言が存在するが、Microsoft 

## モデル検査ツールUPPAALとは

### モデル検査

　モデル検査とは、プログラムが仕様通りに動作するかを数学的に検証するための手法（形式的検証）のひとつである。

　モデル検査を行うためには、以下のものを用意する。

* プログラムを数学的に記述したもの：S
* 確かめたい性質：P

　これらの要素を**モデル検査ツール**へ放り込むことによって次の結果を得ることができる。

* Sが性質Pを満たす場合：「YES」と出力される
* 満たさない場合：「No」と出力され、満たさない例が示される

### モデル検査ツール

　前項のモデル検査を行うツールには、さまざまなソフトウェアが存在するが、本研究では**UPPAAL**と呼ばれるソフトウェアを使用した。

### UPPAALを用いてモデルを検証する

#### 食事する哲学者の問題

　本研究では、UPPAALによるモデル検査の学習として、食事する哲学者の問題に取り組んだ。

　この問題は、並列処理に関する問題を一般化した例であり、古典的な排他制御（マルチプロセスの同期）問題である。一般的にこの問題は以下のような状況を想定している。

* ５人の哲学者が食事をしたり、考え方をしたりしている
* 彼らの前には、真ん中にスパゲッティの入った大きなボールがおかれた丸い食卓がある
* その円卓には５枚の皿がおかれ、皿と皿の間にフォークが１本ずつ置かれている
* スパゲッティをボールからとって自分の皿によそうには２本のフォークを必要とし、哲学者は一度に１本のフォークしかテーブルから取ることができない（左右の手で同時に両側にある２本のフォークをとることができない）
* 哲学者同士は決して会話をしない

　この中で、すべての哲学者が常に食事を続けるにはどうすればいいかをモデル検査を用いて検証する。

#### Deadlock

　deadlockとは、遷移のできるプロセスがシステム中に存在しなくなり、繊維がまったく起こらなくなる状態を指す。食事する哲学者の問題では、すべての哲学者が片手にフォークを持ってしまい、次の動作が一切発生しなくなってしまった状態がDeadlockである。

#### 方針

　すべての哲学者が片手にフォークを持った状態にならないように、モデルを設計しなければならない。今回は、以下のような方針で設計を行った。

> ウェイトレスを配置し、常に１人だけがフォークを持つ状態にする

#### モデル

　前項で示した方針のもと、UPPAALでモデルを作成した。図１は作成したモデル図である。

<div class="image-caption" data-caption="図１：食事する哲学者のモデル図">
    <img src="#" alt="食事する哲学者のモデル図">
</div>

## 文章ハイライト機能の実装

　英語学習支援ツールの一部として、マウスオーバーした英文のチャンクを目立たせるため、他のテキストをぼかすという機能を実装した。
　
### 仕様

　この機能はプレーンなテキストの上に、同様の要素を２つ重ね、それぞれ強さの違うぼかしをつけてある。アクティブな要素が選択されると、ぼかしの弱い要素は小さく、ぼかしの強い要素は大きくマスキングされ、視界における自然なぼかしを表現している。
　
### 使い方

　まずはじめに、[https://github.com/simochee/chunk-emphasizer](https://github.com/simochee/chunk-emphasizer)から、ソースコードをダウンロードし、`jquery.chunk-enphasizer.js`と`jquery.chunk-enphasizer.css`を作業ディレクトリへコピーする。

　続いて、HTMLに各ファイルを読みこませる。なお、このスクリプトはjQueryと呼ばれるJavaScriptライブラリのプラグインとして作成されているため、今回制作した`jquery.chunk-enphasizer.js`を読み込む前にjQueryを読み込むことが必須となる。jQueryは3.xまたは2.x以上の利用を推奨している。
　
```html
<script src="./jquery-3.1.1.min.js"></script>
<script src="./jquery.chunk-emphasizer.js"></script>
<link rel="stylesheet" href="./jquery.chunk-emphasizer.css">
```

　このスクリプトは、次のコードを実行することによって利用が可能となる。

```javascript
$( selector ).chunkEmphasizer( options );
```
　
### プラグインのオプション

```javascript
var options = {
	controller: '#ctrlBtn',
	active: '.active',
	chunk: '.chunk',
	word: '.word',
	paddingTB: 50,
	paddingLR: 100
}
```

　`jquery.chunk-emphasizer.js`のオプションは以下のとおりである。

* `controller`: 次のチャンクへフォーカスを移動させるコントローラ（ボタン）の要素を指定します。CSSセレクタと同様の記述が可能です。
* `active`: 


